\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[a4paper,left=20mm,top=10mm]{geometry}
\usepackage[OT2]{fontenc}
\pagenumbering{gobble}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\newcommand\tsd{\theoremstyle{definition}}
\newcommand\tsr{\theoremstyle{remark}}

\tsd\newtheorem{zad}{Zadatak}
\newcommand\eng{\fontencoding{OT1}\fontfamily{\rmdefault}\selectfont}
\newcommand\srb{\fontencoding{OT2}\fontfamily{\rmdefault}\selectfont}

\title{\bf{Pismo maturantima iz Podgorice}}
\author{
\Large Aleksa Vuchkovic1, 3c
\and
\Large Ivana Djurovic1, 3c
}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\Large
Poshtovani podgorichki djaci i maturanti. Obrac1amo Vam se kao vashi vrshnjaci koji se polako primichu kraju svog srednjoshkolskog obrazovanja. Pred svima nama se nalazi bitna prekretnica koja c1e odluchiti tok nasheg daljeg zhivota.

Kao djacima Matematichke gimnazije, uvijek nam je stavljano\\ do znanja chinjenica koliko je nashe obrazovanje znachajno. Obrazovanje svakog chovjeka utiche na to kako mi na nash zhivot gledamo. Naravno, bitno je obrazovanje uskladiti sa zdravim zhivotom i brinuti o svojim prioritetima.

Vec1ina djaka srednjih shkola se poslije njihovog shkolovanja opredijeli za jednu od sledec1ih opcija: upishu neki fakultet u inostranstvu, gd{}je kasnije nastave sa njihovim zhivotom; upishu neki fakultet u Podgorici vishe radi diplome; odluche da pokushaju odmah da nadju neki posao, bez ikakvog daljeg shkolovanja. Nije nikakva tajna da je obrazovanje u Crnoj Gori slabijeg kvaliteta, pa sve vec1i broj mladih koji imaju neke vec1e aspiracije u zivotu odlaze iz njihove zemlje u potrazi za boljim obrazovanjem i boljim zhivotnim standardima. U Podgorici ostaju samo stariji. Vashoj zemlji trebaju pametni mladi ljudi, zheljni da se izbore za obrazovanje mladjih generacija kakvo oni zasluzhuju, a kakvo vi niste imali. Treba da se izborite za obrazovanje kakvim bi se ponosili vashi preci, koji su svoje zhivote posvetili tome.

Nadamo se da c1e vam ovo pismo posluzhiti kao motivacija da se izborite za sebe i za divnu zemlju u kojoj zhivite.

\end{document}